
class: center, middle


Llenguatges de Programaci√≥

# Raonament equacional

Jordi Petit

<br/>

![:height 10em](img/haskell.svg)

<br/>

Universitat Polit√®cnica de Catalunya, 2022

---

# Raonament equacional

El **raonament equacional** permet reflexionar sobre
programes funcionals per tal d'establir propietats
usant igualtats i substitucions matem√†tiques.

Sovint s'estableixen equival√®ncies entre funcions.

Aquestes es poden aprofitar per:

- millorar l'efici√®ncia de programes.

- verificar programes: <br>*demostrar que un programa √©s correcte respecte
la seva especificaci√≥*.

- derivar programes: <br>*deduir el programa formalment a partir de
l'especificaci√≥*.



---

# Exemple: Multiplicaci√≥ de complexos

$(a+bi)*(c+di)$ es pot calcular amb 4 productes de reals:

```python
def mult(a, b, c, d):
    re1 = a*c - b*d
    im1 = b*c + a*d
    return (re1, im1)
```
Gauss va descobrir que nom√©s calien 3 productes:

```python
def gauss(a, b, c, d):
    t1 = a * c
    t2 = b * d
    re2 = t1 - t2
    im2 = (a + b) * (c + d) - t1 - t2
    return (re2, im2)
```

Podem comprovar matem√†ticament l'equival√®ncia entre les dues funcions:

```
(re2, im2) = (t1 - t2, (a + b) * (c + d) - t1 - t2)
           = (a*c - b*d, (a + b) * (c + d) - a*c + b*d)
           = (re1, a*c + a*d + b*c + b*d - a*c - b*d)
           = (re1, b*c + a*d)
           = (re1, im1)
```



---

# Associativitat de la composici√≥

**Propietat:** `f . (g . h) = (f . g) . h`.

**Definici√≥:**

```haskell
(.) :: (b -> c) -> (a -> b) -> (a -> b)
(f1 . f2) x = f1 (f2 x)                                               ‚≠êÔ∏è
```

**Demostraci√≥:** Sigui qualsevol dada `x`. Llavors:

```haskell
(f . (g . h)) x =
        -- definici√≥ de .
    = f ((g . h) x)
        -- definici√≥ de .
    = f (g (h x))
        -- definici√≥ de .
    = (f . g) (h x)
        -- definici√≥ de .
    = ((f . g) . h) x
```

```haskell
‚áí   f . (g . h) = (f . g) . h
```

**Observaci√≥:** S'ha usat ‚≠êÔ∏è en els dos sentits.

---

# Involuci√≥ de la negaci√≥

**Propietat:** `not . not = id`.

```haskell
not :: Bool -> Bool
not True = False                        1Ô∏è‚É£
not False = True                        2Ô∏è‚É£

id :: a -> a
id x = x                                3Ô∏è‚É£
```

**Demostraci√≥:** Hi ha dos casos:

.cols5050[
.col1[
```haskell
(not . not) True =
        -- definici√≥ de .
    = not (not True)
        -- 1Ô∏è‚É£
    = not False
        -- 2Ô∏è‚É£
    = True
        -- 3Ô∏è‚É£
    = id True
```
]
.col2[
```haskell
(not . not) False =
        -- definici√≥ de .
    = not (not False)
        -- 2Ô∏è‚É£
    = not True
        -- 1Ô∏è‚É£
    = False
        -- 3Ô∏è‚É£
    = id False
```
]
]
```haskell
‚áí   not . not = id
```

**Observaci√≥:** S'han cobert tots els possibles casos expl√≠citament.



---

# `map` √©s distributiva sobre `++`

**Propietat:** `map f (xs ++ ys) = map f xs ++ map f ys`.

```haskell
map f [] = []                       1Ô∏è‚É£
map f (x:xs) = f x : map f xs       2Ô∏è‚É£

[] ++ ys = ys                       3Ô∏è‚É£
(x:xs) ++ ys = x : xs ++ ys         4Ô∏è‚É£
```

**Demostraci√≥:** Inducci√≥ sobre `xs`.

üÖ∞Ô∏è Cas base: `xs = []`.

```haskell
map f ([] ++ ys) =
        -- 3Ô∏è‚É£
    = map f ys
        -- 3Ô∏è‚É£
    = [] ++ map f ys
        -- 1Ô∏è‚É£
    = map f [] ++ map f ys
```

---

# `map` √©s distributiva sobre `++`

**Propietat:** `map f (xs ++ ys) = map f xs ++ map f ys`.

```haskell
map f [] = []                       1Ô∏è‚É£
map f (x:xs) = f x : map f xs       2Ô∏è‚É£

[] ++ ys = ys                       3Ô∏è‚É£
(x:xs) ++ ys = x : xs ++ ys         4Ô∏è‚É£
```

**Demostraci√≥:** Inducci√≥ sobre `xs`.

üÖ±Ô∏è Cas inductiu: `xs = z:zs`. HI: `map f (zs ++ ys) = map f zs ++ map f ys`.

.cols5050[
.col1[
```haskell
map f (xs ++ ys) =
        -- definici√≥ de xs
    = map f ((z:zs) ++ ys)
        -- 4Ô∏è‚É£
    = map f (z : zs ++ ys)
        -- 2Ô∏è‚É£
    = f z : map f (zs ++ ys)
```
]
.col2[
```haskell
map f xs ++ map f ys =
        -- definici√≥ de xs
    = map f (z:zs) ++ map f ys
        -- 2Ô∏è‚É£
    = (f z : map f zs) ++ map f ys
        -- 4Ô∏è‚É£
    = f z : (map f zs ++ map f ys)
        -- hipotesi d'inducci√≥
    = f z : map f (zs ++ ys)
```
]
]

```haskell
‚áí   map f (xs ++ ys) = map f xs ++ map f ys
```



---

# `map` √©s distributiva sobre `++`

**Propietat:** `map f (xs ++ ys) = map f xs ++ map f ys`.

```haskell
map f [] = []                       1Ô∏è‚É£
map f (x:xs) = f x : map f xs       2Ô∏è‚É£

[] ++ ys = ys                       3Ô∏è‚É£
(x:xs) ++ ys = x : xs ++ ys         4Ô∏è‚É£
```

**Demostraci√≥:**

S'ha demostrat per inducci√≥ sobre `xs`:

üÖ∞Ô∏è Cas base: `xs = []`.

üÖ±Ô∏è Cas inductiu: `xs = z:zs`.

Per tant,

```haskell
    map f (xs ++ ys) = map f xs ++ map f ys
```




---

# Involuci√≥ del revessat

**Propietat:** `reverse . reverse = id`.

```haskell
reverse [] = []
reverse (x:xs) = reverse xs ++ [x]
```

--


**Lema 1:**

```haskell
reverse [x] = [x]
```

**Demostraci√≥:** exercici (f√†cil!).

--

**Lema 2:**

```haskell
reverse (xs ++ ys) = reverse ys ++ reverse xs
```

**Demostraci√≥:** exercici (inducci√≥ sobre `xs`).


---

# Involuci√≥ del revessat

**Propietat:** `reverse . reverse = id`.

```haskell
reverse [] = []
reverse (x:xs) = reverse xs ++ [x]
```

**Demostraci√≥:**

üÖ∞Ô∏è Cas base: `xs = []`.

```haskell
(reverse . reverse) [] =
        -- definici√≥ de .
    = reverse (reverse [])
        -- definici√≥ de reverse
    = reverse []
        -- definici√≥ de reverse
    = []
        -- definici√≥ de id
    = id []
```

---

# Involuci√≥ del revessat

üÖ±Ô∏è Cas inductiu: `xs = z:zs`.

Hipotesi d'inducci√≥: `(reverse . reverse) zs = id zs`

```haskell
(reverse . reverse) xs =
        -- definici√≥ de xs
    = (reverse . reverse) (z:zs)
        -- definici√≥ de .
    = reverse (reverse (z:zs))
        -- definici√≥ de reverse
    = reverse (reverse zs ++ [z])
        -- lema 2
    = reverse [z] ++ reverse (reverse zs)
        -- lema 1
    = [z] ++ reverse (reverse zs)
        -- definici√≥ de .
    = [z] ++ (reverse . reverse) zs
        -- hipotesi d'inducci√≥ i definici√≥ de id
    = [z] ++ zs
        -- definici√≥ de ++
    = z:zs
        -- definici√≥ de xs
    = xs
```


---

# Involuci√≥ del revessat

Per tant, queda demostrat que

```bash
reverse . reverse = id
```

tal com es volia.



---

# map per arbres

```haskell
data Arbin a = Empty | Node a (Arbin a) (Arbin a)

treeMap :: (a -> b) -> (Arbin a) -> (Arbin b)

treeMap _ Empty = Empty
treeMap f (Node x l r) = Node (f x) (treeMap f l) (treeMap f r)
```

**Proprietat:** `treeMap id = id`.

**Demostraci√≥:** Inducci√≥ sobre l'arbre `t`:

üÖ∞Ô∏è Cas base: `t = Empty`.

```haskell
treeMap id Empty =
        -- definici√≥ de treeMap
    = Empty
        -- definici√≥ de id
    = id Empty
```




---

# map per arbres

```haskell
data Arbin a = Empty | Node a (Arbin a) (Arbin a)

treeMap :: (a -> b) -> (Arbin a) -> (Arbin b)

treeMap _ Empty = Empty
treeMap f (Node x l r) = Node (f x) (treeMap f l) (treeMap f r)
```

**Proprietat:** `treeMap id = id`.

**Demostraci√≥:** Inducci√≥ sobre l'arbre `t`:

üÖ±Ô∏è Cas inductiu: `t = Node x l r`.

HI: `treeMap id l = l` i `treeMap id r = r`

```haskell
treeMap id t =
        -- definici√≥ de t
    = treeMap id (Node x l r)
        -- definici√≥ de treeMap
    = Node (id x) (treeMap id l) (treeMap id r)
        -- definici√≥ de id
    = Node x (treeMap id l) (treeMap id r)
        -- HI
    = Node x l r
        -- definici√≥ de t
    = t
```


---

# Millorant `reverse`

**Especificaci√≥:**

```haskell
reverse :: [a] -> [a]

reverse [] = []                             1Ô∏è‚É£
reverse (x:xs) = reverse xs ++ [x]          2Ô∏è‚É£
```

**Problema:** Donat que `++` necessita temps $O(n)$, `reverse` necessita temps $O(n^2)$ üôÅ.

Podem revessar m√©s r√†pidament? ü§î


---
# Millorant `reverse`

Considerem una *generalitzaci√≥* de `reverse`:

```haskell
revcat :: [a] -> [a] -> [a]

revcat xs ys = reverse xs ++ ys             3Ô∏è‚É£
```

Llavors

```haskell
reverse xs = revcat xs []
        -- per 3Ô∏è‚É£ i per definici√≥ de ++
```

Podem ara definir `revcat`? ü§î


---
# Millorant `reverse`

üÖ∞Ô∏è Cas base: `xs = []`.

```haskell
revcat [] ys =
        -- 3Ô∏è‚É£ i definici√≥ de ++
    = reverse [] ++ ys
        -- 1Ô∏è‚É£
    = [] ++ ys
        -- definici√≥ de ++
    = ys
```

üÖ±Ô∏è Cas inductiu: `xs = z:zs`.

```haskell
revcat (z:zs) ys =
        -- 3Ô∏è‚É£
    = reverse (z:zs) ++ ys
        -- 2Ô∏è‚É£
    = (reverse zs ++ [z]) ++ ys
        -- associativitat de ++
    = reverse zs ++ ([z] ++ ys)
        -- 3Ô∏è‚É£
    = revcat zs ([z] ++ ys)
        -- lema sobre ++
    = revcat zs (z:ys)
```

---
# Millorant `reverse`

Per tant,

```haskell
reverse xs = revcat xs []
    where
        revcat [] ys = ys
        revcat (x:xs) ys = revcat xs (x:ys)
```
funciona en temps lineal! üòÄ

A m√©s, `revcat` √©s recursiva final, per tant necessita espai constant.

- Una funci√≥ recursiva √©s *final* si la crida recursiva √©s el darrer
pas que fa <br>‚û° es pot canviar el `call` per un `jmp`.

---
# Sumari

La programaci√≥ funcional permet raonar senzillament sobre els programes usant equacions i m√®todes matem√†tics.

Trobar equival√®ncies entre expressions:

- Pot ser √∫til per demostrar propietats i correctesa.
- Pot ser √∫til per donar lloc a optimitzacions.

Demostrar equival√®ncies vol pr√†ctica (igual que la programaci√≥).

Per fer-ho amb √®xit sovint cal:

- ser exhaustiu.
- usar definicions en els dos sentits.
- utilitzar inducci√≥.
- aprofitar les definicions recursives.
- demostrar resultats auxiliars.



---

# Exercicis

(Assumiu que totes les EDs s√≥n finites i els tipus correctes)

1. Demostreu que `xs + [] = xs = [] + xs`.

1. Demostreu que `xs + (ys + zs) = (xs + ys) + zs`.

1. Demostreu que `reverse (xs ++ ys) = reverse ys ++ reverse xs`.

1. Demostreu que `length (xs ++ ys) = length xs + length ys.`.

1. Demostreu que `take n xs ++ drop n xs = xs`.

1. Demostreu que `drop n (drop m xs)  =  drop (m + n) xs`.

1. Demostreu que `head . map f = f . head`. Aneu amb compte amb el cas de la llista buida.
Quin inter√®s t√© aquesta equival√®ncia?

1. Demostreu que `filter p (xs ++ ys)  =  filter p xs ++ filter p ys`.

1. Demostreu que `foldl f e xs = foldr (flip f) e (reverse xs)`.

1. Demostreu que `foldl (@) e xs = foldr (<>) e xs` quan
`(x <> y) @ z = x <> (y @ z)` i `e @ x = x <> e`.


---

# Exercicis

(Assumiu que totes les EDs s√≥n finites i els tipus correctes)

<!-- https://john.cs.olemiss.edu/~hcc/csci450/ELIFP/Ch25/25_Laws.html -->

1. Considereu aquest tipus pels naturals:

```haskell
data Nat = Z | S Nat
```

Definiu les funcions seg√ºents amb significat obvi:

```haskell
intToNat :: Int -> Nat          
natToInt :: Nat -> Int
add      :: Nat -> Nat -> Nat     -- no es pot usar la suma d'Ints!.
```

- Demostreu que `intToNat` i `natToInt` s√≥n inverses l'una de l'altra.
- Demostreu que `Z` √©s element neutre (per la dreta i per l'esquerra) de `add`.
- Demostreu que `add (S x) y  =  add x (S y)`.
- Demotreu l'associativitat de `add`.
- Demotreu la commutativitat de `add`.

---

# Exercicis


(Assumiu que totes les EDs s√≥n finites i els tipus correctes)

1. Definiu arbres binaris amb una operaci√≥ `size` i una operaci√≥ `mirror`.
Demostreu que `size . mirror = size`.
---

# Exercicis


Una llista es diu que √©s *supercreixent* si cada element √©s
m√©s gran que la suma dels seus anteriors:

```haskell
superCreixent :: Num a, Ord a => [a] -> Bool

superCreixent [] = True
superCreixent (x:xs) = superCreixent && x > sum xs
```

1. Mostreu que `superCreixent` funciona en temps quadr√†tic.

1. Definiu una funci√≥ `superCreixent' :: [a] -> (Bool, a)` que, donada una llista,
retorni si √©s supercreixent *i* quina √©s la seva suma.

1. Escriviu `superCreixent'` en termes de `superCreixent`.

1. Escriviu `superCreixent` en termes de `superCreixent'`.

1. Deriveu `superCreixent'`.

2. Doneu el temps d'execuci√≥ de `superCreixent'`.
